<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>信息披露 | 2023 | Jzd</title>
    <link>/tag/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E6%8A%AB%E9%9C%B2/</link>
      <atom:link href="/tag/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E6%8A%AB%E9%9C%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>信息披露</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>©2024</copyright><lastBuildDate>Thu, 15 Jun 2023 20:01:01 +0800</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/images/icon_hu0b7a4cb9992c9ac0e91bd28ffd38dd00_9727_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>信息披露</title>
      <link>/tag/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E6%8A%AB%E9%9C%B2/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>0615-数字贸易下的数据跨境流动风险</title>
      <link>/post/0615-%E6%95%B0%E5%AD%97%E8%B4%B8%E6%98%93%E4%B8%8B%E7%9A%84%E6%95%B0%E6%8D%AE%E8%B7%A8%E5%A2%83%E6%B5%81%E5%8A%A8%E9%A3%8E%E9%99%A9/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2023 20:01:01 +0800</pubDate>
      <guid>/post/0615-%E6%95%B0%E5%AD%97%E8%B4%B8%E6%98%93%E4%B8%8B%E7%9A%84%E6%95%B0%E6%8D%AE%E8%B7%A8%E5%A2%83%E6%B5%81%E5%8A%A8%E9%A3%8E%E9%99%A9/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Source: 
&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/TMlxG4_-cDXlJuCyFMRCUQ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;金融博览财富杂志&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者｜刘圣 赵大伟「中国人民银行石家庄中心支行，中国人民银行金融研究所」&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;提要&#34;&gt;提要：&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;数字贸易发展背景之下，数据生产呈指数级增长趋势且覆盖的信息种类越来越丰富。数据能否跨境自由流动，直接影响数字价值链相关市场主体的商业效率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数据跨境流动在推动数字经济繁荣发展的同时，也潜藏着一系列风险。如果任由这些囊括大量个体或群体身份信息在内的数据跨境流动，拥有&lt;strong&gt;数据优势&lt;/strong&gt;的一方通过大数据分析，可能会侵犯数据主体的隐私权、企业核心竞争力、商业权益等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数据是数字贸易的基础性资源，跨境数据流动及相关服务是国际数字贸易价值流动的核心媒介。数据能否跨境自由流动，直接影响数字价值链相关市场主体的商业效率。然而，数据跨境流动在推动数字经济繁荣发展的同时，也潜藏着一系列风险，如个人隐私泄漏、企业合法权益受损等。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;数字贸易背景下的数据&#34;&gt;数字贸易背景下的数据&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;数字贸易发展背景之下，数据生产呈指数级增长趋势且覆盖的信息种类越来越丰富。数据分为一般数据、重要数据、核心数据。从数据跨境监管的角度来说，&lt;strong&gt;重要数据和核心数据&lt;/strong&gt;是监管的重点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;重要数据&lt;/strong&gt;是指一旦遭到篡改、破坏、泄露或者非法获取、非法利用，可能危害国家安全、公共利益的数据。重要数据不包括国家秘密，一般不包括个人信息和企业内部管理信息，但达到一定规模的个人信息或者基于海量个人信息加工形成的衍生数据，如影响国家安全或公共利益，则可能属于重要数据。&lt;strong&gt;核心数据&lt;/strong&gt;是指关系国家安全、国民经济命脉、重要民生、重大公共利益等数据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着全球贸易往来、金融投资和技术交流日益频繁，跨境流动数据的种类和数量不断增加，涉及个人隐私、企业商业机密、社会治理、国防安全等方方面面，海量数据跨境流动给国家安全带来隐患。由于人工智能、大数据等技术的不断发展，挖掘数据中隐藏的行为模式正变得越来越容易，如个人或群体的消费意愿、行为习惯、购买能力、职业选择等。如果任由这些囊括大量个体或群体身份信息在内的数据跨境流动，拥有数据优势的一方通过大数据分析，可能会侵犯数据主体的隐私权、企业核心竞争力、商业权益等。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;数据跨境流动下的风险&#34;&gt;数据跨境流动下的风险&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一是金融数据隐私风险。金融业务开展过程中可能会收集客户的各类数据，包括个人自然信息（个人财产信息、个人联系信息以及个人身份鉴别信息），如银行卡密码、支付密码、账户的登录密码、隐私生物特征信息等。因此，在数据跨境流动中，如果接收数据方无法提供有效保护、有意滥用或是发生数据泄露等情况，便极有可能侵害到个人隐私权、财产权等合法权益，侵犯企业商业机密、知识产权等经济权益，严重时可能会威胁整个国家的数字产业竞争力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二是支付风险。在支付清算过程中，付款人和收款人之间要通过各自的服务提供商交换姓名、银行账号和交易合同等内容，以保证支付转账的顺利运行。支付清算数据的安全，影响客户的资金安全，为维护支付系统和金融体系的稳定性，部分国家对此类数据出境施加更严格的要求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三是系统性金融风险。目前，企业产品体系、服务渠道、运营方式逐渐数字化，重大数据泄露、遭受破坏、重要数据资产丢失所引发的风险和次生风险，不仅对于单家机构或企业来说是致命的，而且这种风险可能会从实体经济扩散至金融机构。数据跨境流动所形成的风险在机构间、行业间传递已不少见，传递过程中可能会引发风险持续扩散，导致局部风险扩散至系统性风险，或者从一国境内向境外不断传播。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四是国家基础数据安全风险。金融、军事、生物、健康、财税等领域的敏感数据涉及国家安全，一旦泄露或被窃取，将带来严重的不可控风险。数据的跨境流动将使在本国境内收集或产生的金融数据瞬间受到境外机构的掌控或处于可访问状态，将大量本国公民的个人敏感信息、金融业机构的业务信息、经营管理信息以及监管信息等暴露于他国视野之内，这将导致数据发送方所在国丧失对相关数据的专属控制权与管辖权，直接关涉到数据主权及国家安全。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;政策建议&#34;&gt;政策建议&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;目前，我国对数据跨境流动监管呈现“多头监管”格局，数据跨境监管政策存在交叉重叠，数据跨境流动监管手段相对较单一。国家数据局的成立，无疑从监管层面，加强了对数据的统一监管。除此之外，还需做好以下几个方面。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;加快完善数据跨境流动管理制度&#34;&gt;●加快完善数据跨境流动管理制度&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在数据出境安全评估机制中，充分发挥行业自律组织的作用。行业自律组织熟悉行业发展、了解行业数据，能够有助于提高数据跨境流动安全评估的审核效率和审核有效性。建议进一步明确行业组织的安全评估职能，鼓励行业组织根据行业产业发展现状和数据跨境流动的需要，进行有针对性的评估，弥补行业归口监管的不足，也可以推动我国数据跨境流动监管体系的进一步完善，为数据跨境流动提供可操作的指引。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，要落实好数据主体的自查责任。作为数据生产、数据跨境传输、数据使用方，企业最为了解数据价值，更能预测数据跨境流动带来的收益和风险。企业应该是确保数据安全的第一责任人，建议对照我国数据出境的所有法律法规、行政法规和部门规章，通过内部合规或法务部门的审计，对所有需要出境的数据开展安全自评估、对数据遭遇恶意滥用或窃取可能造成的损害后果进行预判，以确保数据跨境传输过程中的每个环节都符合监管要求，从源头把控数据跨境流动的风险。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;探索发展数据隐私技术路径建立数据跨境流动技术保障体系&#34;&gt;●探索发展数据隐私技术路径，建立数据跨境流动技术保障体系&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;一是标记化技术。支付标记化技术（Payment Tokenization）原理在于通过支付标记(Token)代替银行卡号进行交易验证，从而避免卡号信息泄露带来的风险。支付标记化是使用一个唯一的数值来替代传统的银行卡主账号的过程，同时确保该值的应用被限定在一个特定的商户、渠道或设备，将个人数据的“匿名化”交由可信第三方负责。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二是区块链技术。区块链技术从根本上打破了中心化模式下数据控制者对数据的天然垄断，赋予用户真正的数据隐私保护权。用户的私钥可以本地生成，通过公钥计算发布有效的账户地址，从而隔断账户地址和账户持有人真实身份的关联。通过控制私钥，用户可以在区块链上自主完成交易，虽然在区块链网络上能够看到每一笔交易的细节，但无法对应到现实世界中的具体某个人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三是发展数据空间。作为去中心化数据中介，数据空间基于开放和透明标准的共享数据系统，克服了跨组织共享数据的法律和技术门槛，通过技术、语义、组织和法律互操作实现信任，提高数据提供者、用户之间的互操作性和信任度，促进数据跨境流动和共享。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;加强数据跨境流动管理国际合作&#34;&gt;●加强数据跨境流动管理国际合作&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;首先，借助多边对话机制和国际性会议平台，宣介我国数据跨境流动的主张。借助“一带一路”倡议、上海合作组织、亚洲基础设施投资银行、世界互联网大会等，吸引更多国家支持我国数据跨境流动的主张《全球数据安全倡议》，增强在数据跨境流动领域的话语权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，依托自贸区、自贸港扩大数据跨境传输安全管理试点范围，结合跨境企业行业特点和数据跨境需求，以及贸易国的数据跨境监管规则，研究制定个性化的数据跨境监管措施，尽快形成一批可复刻推广的监管措施，提升我国企业数据跨境安全流动资信水平，增强企业在跨境业务领域的数据合规竞争力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，要积极总结我国在RCEP协定下开展数据跨境流动监管的有益经验，为未来在更多双边、多边贸易谈判中增加数据跨境流动条款提供借鉴，从而更好地参与到全球数据跨境流动监管规则制定中来。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
